\chapter{Diagonalisation}\label{chap:diagonalisation}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Résoudre les systèmes réels suivants, et exprimez en compréhension ou en extension l'ensemble des solutions.
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{inlinesysteme}
      x     +2y                & 4  \\
      2x +3y & 5
    \end{inlinesysteme}
  \item 
    \begin{inlinesysteme}
          2x	+ 3y	& 1  \\
          4x	+ 6y	& 2
        \end{inlinesysteme}
  \item 
    \begin{inlinesysteme}
          1x	+ 1y	& 3  \\
          4x	+ 4y	& 2
        \end{inlinesysteme}
  \item
  \begin{inlinesysteme}
    x	+ 2y	+ 3z	& 0  \\
    2x	+ y		+ 3z	& 0  \\
	3x	+ 3y	+ 6z	& 0
  \end{inlinesysteme}
  \item
  \begin{inlinesysteme}
    x	+ y		+ z		& 1  \\
    x	+ y		+ 2z	& 3  \\
	x	+ y		+ 3z	& -1
  \end{inlinesysteme}
  \item
    \begin{inlinesysteme}
    3x	+ 2y	- z		& 1  \\
    2x	- 2y	+ 4z	& -2  \\
  	-x	+ \frac{1}{2}y	- z	& 0
    \end{inlinesysteme}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Résoudre les systèmes réels suivants, et exprimez en compréhension ou en extension l'ensemble des solutions.
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    x_1   +2x_2  +3x_3       & 0  \\
    2x_1  +x_2   +3x_3       & 0  \\
    3x_1  +2x_2  +x_3        & 0
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    x     +y     +z     -3t  & 2  \\
    x     -2y    +2z    +15t & -3 \\
    x     +y     -z     -9t  & 0
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    x     +3y    +z          & 0  \\
    2x    -2y    +z          & -1 \\
    x            +z          & 0  \\
    3x    +4y                & 3 
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    x     +y     -2z         & 0  \\
    x     -2y    +z          & 0  \\
    -2x   +y     +z          & 0 
  \end{inlinesysteme}  
\item
  \begin{inlinesysteme}
    x     +y     -2z         & 1  \\
    x     +2y    -3z    +t   & 1  \\
    x     -y            -2t  & 1
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    x     +4y    +z          & 12 \\
    x     +y     -z          & 0  \\
    2x    +y                 & 4  \\
    x            +z          & 4
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    3x    +4y    +z     +2t  & 3  \\
    6x    +8y    +2z    +5t  & 7  \\
    9x    +12y   +3z    +10t & 13 
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    2x    +y     -3z    -t   & 1  \\
    x     -4y    +3z    +4t  & -4 
  \end{inlinesysteme}
\item
  \begin{inlinesysteme}
    -2x   +y     -z          & 0  \\
    5x    +2y    -11z        & 18 
  \end{inlinesysteme}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

%\begin{correction}
%  \begin{enumerate}
%  \item
%    \begin{inlinesysteme}
%      x     +2y                & 4  \\
%      2x +3y & 5
%    \end{inlinesysteme}
%
%    La seule solution est $(x,y) = (-2,3)$.
%
%  \item
%    \begin{inlinesysteme}
%      x_1   +2x_2  +3x_3       & 0  \\
%      2x_1  +x_2   +3x_3       & 0  \\
%      3x_1 +2x_2 +x_3 & 0
%    \end{inlinesysteme}
%
%    La seule solution est $(x_{1},x_{2},x_{3}) = (0,0,0)$
%  
%  \item
%    \begin{inlinesysteme}
%      x     +y     +z     -3t  & 2  \\
%      x     -2y    +2z    +15t & -3 \\
%      x +y -z -9t & 0
%    \end{inlinesysteme}
%
%    Les solutions sont de la forme $(t - 1, 5t + 2, -3t + 1, t)$ pour tout réel $t$.
%
%
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    x     +y     -2z         & 1  \\
%    x     +2y    -3z    +t   & 1  \\
%    x     -y            -2t  & 1
%  \end{inlinesysteme}
%
%  Les solutions sont de la forme $(x, x - 2t - 1, x - t - 1,t)$ pour tout réels $x$ et $t$.
%    
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    x     +4y    +z          & 12 \\
%    x     +y     -z          & 0  \\
%    2x    +y                 & 4  \\
%    x            +z          & 4
%  \end{inlinesysteme}
%
%  La solution est $(x,y,z) = (1,2,3)$.
%
%  
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    3x    +4y    +z     +2t  & 3  \\
%    6x    +8y    +2z    +5t  & 7  \\
%    9x    +12y   +3z    +10t & 13 
%  \end{inlinesysteme}
%  Les solutions sont $(x, y, -3x - 4y + 1, 1)$ pour $x,y$ dans $\mathbb R$.
%
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    2x    +y     -3z    -t   & 1  \\
%    x     -4y    +3z    +4t  & -4 
%  \end{inlinesysteme}
%  Les solutions sont $(x, t + x + 1, x, t)$
%
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    -2x   +y     -z          & 0  \\
%    5x    +2y    -11z        & 18 
%  \end{inlinesysteme}
%  Solutions : $(x, 3x - 2, x - 2)$
%
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    x     +3y    +z          & 0  \\
%    2x    -2y    +z          & -1 \\
%    x            +z          & 0  \\
%    3x    +4y                & 3 
%  \end{inlinesysteme}
%  Il n'y a pas de solution.
%    
%\item
%  \begin{inlinesysteme}
%    x     +y     -2z         & 0  \\
%    x     -2y    +z          & 0  \\
%    -2x   +y     +z          & 0 
%  \end{inlinesysteme}
%  Les solutions sont de la forme $(x,x,x)$, pour $x$ réel.
%\end{enumerate}
%\end{correction}

\begin{exo}
Un problème italien de Tartaglia (XVI\textsuperscript{e} s.) \\
\og Trois joyeux compagnons qui avoient deniers en bourse, s'entrefirent 
quelques questions, et dist le premier aux deux autres, si vous me donnez la 
moytié de voz ducas, j'auray ensemble avec ceux que je peux avoir de présent 
20 ducas : le second dist aux deux autres, si vous me donner le tiers de 
voz ducaz, j'auray ensemble, avec ceux que je peux avoir 20 ducas; mais 
dist le troisième aux deux autres, donnez moy le quart de ceux que vous avez, et 
avec ceux que j'ay, j'auray 20 ducas aussi bien que vous~: combien avait de 
ducas un chacun d'iceux~?\fg{}.
\end{exo}

\begin{exo}
Un problème de Bachet (XVII\textsuperscript{e} s.) \\
\og Trois hommes ont chacun certaine somme d'écus. Le premier donne des 
siens aux deux autres autant qu'ils en ont chacun; en après le second en 
donne aux deux autres autant qu'ils ont chacun; finalement le 
troisième en donne aux deux autres autant qu'ils en ont chacun~: 
cela fait, chacun se trouve 8 écus. On demande combien chacun en 
avait du commencement\fg{} (extrait des \og Problèmes plaisants et 
délectables qui se font par les nombres\fg{}, publié en 1612).
\end{exo}

\begin{exo}
Un problème stupide (XX\textsuperscript{e} s.) \\
Un père a 25 ans de plus que son fils. Dans 7 ans, il aura 5 fois 
l'âge de son fils. Que fait le père~?
\end{exo}

\begin{exo}
Résolvez le système suivant en fonction du paramètre $\lambda \in \IR$ :
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	x + y + \lambda z = 0\\
	x + \lambda y + z = 2 \lambda\\
	(\lambda + 1) x + \lambda y + z = \lambda
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}
Résolvez le système suivant en fonction du paramètre $\lambda \in \IR$ :
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	x + \lambda y = 1\\
	\lambda x + y = 1\\
	x + 2y = \lambda - 1
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $\displaystyle S = \Set{\left(\alpha, \frac{2\alpha - 7}{5} \suchthat \alpha \in \IR \right)}$ l'ensemble des solutions d'un système à deux équations linéaires et deux inconnues.
\begin{itemize}
\item Les couples $(-11, -3)$ et $(-5, 2)$ sont-ils solutions du système ?
\item Représentez $S$ dans le plan cartésien $\IR^2$.
\item $\skull$ Soit $A = \Set{(s,t)\in\IR^2 \suchthat (s,t) \cdot (2,-5) \geqslant 0}$. Montrez que $S \subseteq A$ et $A \not\subseteq S$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Déterminez l'équation de la parabole passant par les points $A=(1,4)$, $B=(2,9)$ et $C=(-1,6)$.
\end{exo}

\begin{exo}
Déterminez l'équation de la parabole passant par les points $A=(1,2)$, $B=(2,-1)$ et $C=(-1,2)$.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Parmi les applications suivantes, indiquez lesquelles sont linéaires. Le cas échéant, modélisez sous forme matricielle, et calculez l'image du vecteur $\vec{v} = (1,2,3)$.
\begin{itemize}
\item $f_1 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x-y+z, 0, x + z)$,
\item $f_2 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (2x+4, 3z-x, y - 2z)$,
\item $f_3 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x + 2y + 3z, 2y-z, x + z)$,
\item $f_4 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x+3y, 2yz, x^2 + y)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit $\vec{v} = (2,1,3)_\can$, exprimez ce vecteur dans la base $\varphi = \Set{\varphi_1,\varphi_2,\varphi_3}$ telle que
\begin{itemize}
\item $\varphi_1 = (1,1,1)$,
\item $\varphi_2 = (1,3,2)$,
\item $\varphi_3 = (1,2,1)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $\vec{v} = (-1,3,6)_\can$, exprimez ce vecteur dans la base $\varphi = \Set{\varphi_1,\varphi_2,\varphi_3}$ telle que
\begin{itemize}
\item $\varphi_1 = (2,3,2)$,
\item $\varphi_2 = (1,2,1)$,
\item $\varphi_3 = (1,1,2)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouver les vecteurs et valeurs propres des matrices suivantes :
\begin{equation*}
A = \begin{pmatrix}
0 & 2\\
-1 & 3
\end{pmatrix}
\hspace*{1cm}
B = \begin{pmatrix}
1 & 2 & -2\\
2 & 1 & 2\\
-2 & 2 & 1
\end{pmatrix}
\hspace*{1cm}
C = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2\\
-1 & 2 & -1\\
-2 & 1 & -3
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}
Trouver les vecteurs et valeurs propres des matrices suivantes :
\begin{equation*}
\begin{array}{l @{\qquad} l @{\qquad} l}
	A = \begin{pmatrix}
	1 & 2\\
	0 & 3
	\end{pmatrix}, &
	B = \begin{pmatrix}
	1 & 2\\
	0 & 1
	\end{pmatrix}, &
	C = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 0\\
	0 & 0 & 1\\
	1 & -3 & 3
	\end{pmatrix} \\[2em]
	D = \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 0\\
	1 & 0 & 0\\
	0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}, &
	E = \begin{pmatrix}
	1 & 3 & 5\\
	0 & 1 & 0\\
	2 & 0 & 10
	\end{pmatrix}, &
	F = \begin{pmatrix}
	3 & 2 & -1\\
	1 & 4 & -1\\
	1 & 2 & 1
	\end{pmatrix}.\\
\end{array}
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouvez une matrice $A \in \IR^{2 \times 2}$ admettant
\begin{itemize}
\item $(1,1)$ comme vecteur propre, de valeur propre $5$,
\item $(1,2)$ comme vecteur propre, de valeur propre $4$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}
Trouvez une matrice $A \in \IR^{3 \times 3}$ admettant
\begin{itemize}
\item $(-1,-6,13)$ comme vecteur propre, de valeur propre $0$,
\item $(-2,-3,2)$ comme vecteur propre, de valeur propre $3$,
\item $(-1,2,1)$ comme vecteur propre, de valeur propre $-4$.
\end{itemize}
\end{exo}
